%<*p1>
На центрифуге, которая может вращаться только вокруг вертикальной оси, закреплён в горизонтальном положении герметичный лёгкий цилиндр. Ось цилиндра проходит через ось вращения. Внутри цилиндра находится тонкий поршень, который может перемещаться без трения. Цилиндр заполнен идеальным газом, давлением которого поршень прижат к торцу цилиндра, ближнему к оси вращения. 
%</p1>
%<*p2>
Длина цилиндра равна $a=0{,}5\unit{м}$, площадь сечения поршня $S=5\unit{см}^2$, его масса $m=10\unit{г}$, давление газа в цилиндре $p_0=1{,}0\unit{кПа}$. Расстояние от оси вращения до ближнего торца цилиндра $\ell=0{,}1\unit{м}$. Центрифуга начинает вращаться, причём угловая скорость вращения $\omega$ очень медленно увеличивается. Температура газа поддерживается постоянной. \\
\textit{Примечание:} считайте, что в ходе эксперимента воздух остаётся однородным. 
\begin{enumtask}
\item При каком значении $\omega$ угловой скорости начально положение равновесия поршня перестаёт быть устойчивым? 
\item На каком расстоянии $x_1$ от начального положения установится поршень при неизменной угловой скорости $\omega_1$?
\item Теперь частоту вращения начали медленно уменьшать. При каком значении $\omega_2$ поршень вернётся в исходное положение?	
\end{enumtask}
\answer{
\begin{enumtask}
\item $\omega=\sqrt{\frac{p_0 S}{m\ell} = \omega_0}$
\item $x_1=a-\ell$
\item $\omega_2 = \frac{2\sqrt{a\ell}}{a+\ell}=16{,}7 \text{с}^{-1}$
\end{enumtask}
}
\tags{10, россия, газы, динамика}
%</p2>